\clearpage
\phantomsection

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{fruchtfolge2021}
\emph{Fruchtfolge: A crop rotation decision support system for optimizing cropping choices with big data and spatially
explicit modeling}. Computers and Electronics in Agriculture, 2021.

\bibitem{cropml2024}
\emph{A Decision Support System for Crop Recommendation Using Machine Learning Classification Algorithms}. Agriculture,
2024.

\bibitem{agri-dss-visual}
\emph{A review of visualisations in agricultural decision support systems: An HCI perspective}. Computers and
Electronics in Agriculture.

\bibitem{c3po2023}
\emph{C3PO: a crop planning and production process ontology and knowledge graph}. Frontiers in Artificial Intelligence,
2023.

\bibitem{xai-crop-recommendation2024}
\emph{Enhancing crop recommendation systems with explainable artificial intelligence: a study on agricultural
decision-making}. Neural Computing and Applications, 2024.

\bibitem{john-deere-operations-center}
John Deere Operations Center --- официальный сайт продукта.

\bibitem{xarvio-field-manager}
xarvio FIELD MANAGER --- официальный сайт продукта.

\bibitem{stgau-rotation-basics}
Передириева Г.~А. \emph{Севообороты --- основа земледелия}. Ставропольский государственный аграрный университет.
Учебно-методический материал по предшественникам культур и звеньям севооборота.

\bibitem{kubsau-soy-predecessors}
\emph{Предшественники сои в агротехнологии}. Русскоязычный учебный материал Кубанского государственного аграрного
университета, использованный для правил по переходу \texttt{corn} $\rightarrow$ \texttt{soybeans}.

\bibitem{wheat-predecessor-study}
\emph{Русскоязычные исследования по предшественникам озимой пшеницы и их влиянию на урожайность}. Использованы как
источник support-сигналов для переходов к классу \texttt{wheat} после парового и травяного звена.

\bibitem{cotton-irrigated-technology}
\emph{Особенности технологии возделывания хлопчатника на орошаемых землях}. Русскоязычная публикация, использованная для
прямых zonal support-правил \texttt{legumes} $\rightarrow$ \texttt{cotton} и \texttt{forage\_hay} $\rightarrow$
\texttt{cotton}.

\bibitem{cotton-repeat-crop-study}
\emph{Влияние повторных культур на плодородие почвы и продуктивность сортов хлопчатника}. Русскоязычная публикация,
использованная как источник warning-сигнала для перехода \texttt{cotton} $\rightarrow$ \texttt{cotton}.

\bibitem{cotton-pest-uzbekistan}
\emph{Проблемы защиты растений в Узбекистане}. Русскоязычная публикация, использованная для zonal warning-интерпретации
узкого звена \texttt{wheat} $\rightarrow$ \texttt{cotton}.

\end{thebibliography}
