\section{Данные и подготовка выборки}

\subsection{Источник данных}

В работе используются данные \textbf{USDA NASS CSB/CDL} за 2017--2024 годы. CDL предоставляет годовые классы культур, а
CSB-слой используется как источник полевых идентификаторов, площади и пространственного контекста. Такой набор данных
позволяет перейти от анализа отдельных наблюдений к анализу историй использования конкретных полей.

На уровне исходной записи данные содержат:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  идентификатор поля;
\item
  площадь поля;
\item
  региональные признаки;
\item
  пространственные координаты;
\item
  годовые значения культурных классов за несколько последовательных лет.
\end{itemize}

Использование именно такого источника данных принципиально важно для постановки задачи. В работе исследуется не
абстрактная рекомендация культуры для региона в целом, а рекомендация следующей культуры для конкретного поля с учётом
его исторической последовательности.

\subsection{Предобработка исходных данных}

На первом этапе исходные данные были приведены к виду, пригодному для последующего моделирования. Основная задача
предобработки состояла в том, чтобы перейти от исходных CDL-кодов к более интерпретируемому представлению культур и
удалить классы, не соответствующие целевой постановке исследования. Для каждого года выполнялось сопоставление кодов с
названиями культур и их укрупненными группами. После этого из выборки исключались нерелевантные для задачи классы,
например неаграрные или неопределённые категории. Итогом этого этапа стал очищенный датасет
\texttt{artifacts/data/01\_df\_prepared\_filtered.pkl}.

По метаданным артефакта после базовой очистки выборка имеет следующие характеристики:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  8 110 870 строк;
\item
  33 столбца;
\item
  8 годовых CDL-столбцов.
\end{itemize}

Предобработка на этом этапе была необходима не только для очистки исходного массива, но и для формирования
единообразного представления культур, пригодного для дальнейшего анализа временных последовательностей.

\subsection{Формирование оконной выборки}

После очистки исходная таблица была преобразована в оконный датасет, который используется для обучения модели. Вместо
того чтобы работать с отдельной строкой как с изолированным наблюдением, каждая запись была преобразована в окно вида

\begin{center}\(
(\mathrm{history}_1, \mathrm{history}_2, \mathrm{history}_3) \rightarrow \mathrm{target}
\)\end{center}

где \texttt{history\_1}, \texttt{history\_2}, \texttt{history\_3} --- последовательность культур за три предыдущих года,
а \texttt{target} --- культура следующего года.

Пример нескольких строк такого представления приведён в таблице~\ref{tab:window-dataset-example}. В ней видно, что
одна строка соответствует одному полю и одному прогнозируемому году: технический идентификатор и
пространственно-региональные
признаки сохраняют контекст поля, три предыдущих значения культуры используются как входная история, а значение в
столбце \texttt{target} является следующей культурой, которую должна предсказать модель.

\input{chapters/05_window_dataset_example_table}

Такой формат соответствует логике задачи: система должна предсказывать не культуру ``вообще'', а следующий шаг в
последовательности использования поля. Поскольку в исходных данных доступны годы с 2017 по 2024, из одной исходной
записи можно сформировать несколько перекрывающихся окон. В результате полный оконный датасет содержит 40 554 350 строк.

Преимущество такой схемы состоит в том, что она позволяет использовать историю поля как явный вход модели. Тем самым
задача переходит от статического анализа признаков к анализу краткой временной последовательности культур.

\subsection{Фильтрация редких целевых классов}

После построения оконного датасета был выполнен анализ распределения целевой переменной и фильтрация редких
target-классов. Порог редкости был выбран на уровне 1\% от общего числа наблюдений. Такое решение связано с тем, что
слишком малые классы создают сильный дисбаланс и затрудняют корректную оценку качества многоклассовой модели.

После фильтрации:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  в выборке осталось 38 511 210 строк;
\item
  итоговое пространство целевых классов было сокращено до 9 культурных классов.
\end{itemize}

Итоговый набор целевых классов имеет вид:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{corn}
\item
  \texttt{cotton}
\item
  \texttt{fallow}
\item
  \texttt{forage\_hay}
\item
  \texttt{legumes}
\item
  \texttt{other\_cereals}
\item
  \texttt{sorghum}
\item
  \texttt{soybeans}
\item
  \texttt{wheat}
\end{itemize}

Из выборки были исключены следующие редкие классы:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{oilseeds\_other}
\item
  \texttt{sugar\_crops}
\item
  \texttt{peanuts}
\item
  \texttt{rice}
\item
  \texttt{root\_tubers}
\item
  \texttt{sunflower}
\item
  \texttt{specialty\_crops}
\item
  \texttt{vegetables\_melons}
\item
  \texttt{fruits\_berries}
\end{itemize}

Агрегация и последующая фильтрация целевых классов являются важной частью постановки. С одной стороны, они уменьшают
разреженность и дисбаланс данных. С другой стороны, они ограничивают область применимости системы: модель работает не с
полным пространством исходных культур, а с устойчивым и интерпретируемым набором укрупнённых целевых классов.

\subsection{Разделение на обучающую, валидационную и тестовую выборки}

После формирования итоговой выборки было выполнено единое разделение на train, validation и test. Это разделение
фиксируется один раз и затем переиспользуется во всех основных этапах работы. Такой подход необходим для
воспроизводимости результатов: все модели и все сравнительные эксперименты должны оцениваться на одном и том же
разбиении.

Принципиально важно, что split выполняется \textbf{group-aware по \texttt{CSBID}}. Это означает, что окна, построенные
для одного и того же поля, не должны одновременно попадать в разные части выборки. Такой контракт предотвращает утечку
информации между train и test и делает оценку качества более корректной.

Используется \texttt{random\_state\ =\ 42}. Фактические размеры выборок составляют:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  train: 26 957 630 строк;
\item
  validation: 5 776 566 строк;
\item
  test: 5 777 014 строк.
\end{itemize}

\input{chapters/05_dataset_sizes_table}

Таким образом, на данном этапе формируется единая воспроизводимая база для всех последующих экспериментов: простых
baseline-моделей, CatBoost, recommendation-оценки, confidence-анализа и explainability-слоя.

\subsection{Признаки финальной модели}

Финальная baseline-модель использует компактный набор признаков, который сочетает краткую историю поля, региональный
контекст и базовые характеристики участка. Состав признаков и их типы зафиксированы в метаданных финальной
CatBoost-модели и приведены в таблице~\ref{tab:final-model-features}.

\input{chapters/05_final_model_features_table}

Такой набор отражает основную гипотезу работы: следующая культура зависит не только от ближайшего предыдущего состояния,
но и от более длинной истории, а также от регионального и пространственного контекста. При этом состав признаков
остаётся достаточно компактным, что упрощает воспроизводимость и последующую интерпретацию.

Отдельно в проекте была проверена экспериментальная ветка \texttt{improved}, в которой использовались derived-признаки
истории, например количество уникальных культур, наличие \texttt{fallow} или \texttt{legumes} в истории и различные
индикаторы повторяемости. Однако в итоговой версии работы эта ветка рассматривается как дополнительный эксперимент, а не
как финальная модель.

\subsection{Выводы по главе}

На этапе подготовки данных был сформирован воспроизводимый набор для решения задачи рекомендации следующей культуры по
истории поля. Основными результатами этого этапа являются:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  очистка и интерпретация исходных данных USDA NASS CSB/CDL;
\item
  переход от годовых наблюдений к оконной постановке \texttt{history\ -\textgreater{}\ target};
\item
  сокращение пространства целевых классов до устойчивого набора из 9 культур;
\item
  фиксированное group-aware разделение по \texttt{CSBID};
\item
  формирование компактного признакового пространства для финальной baseline-модели.
\end{itemize}

Таким образом, подготовка данных создала основу для всех последующих этапов работы: построения baseline-моделей,
перехода к Top-k recommendation-постановке, confidence-анализа и explainability-интерпретации результатов.
