\section{Recommendation layer и оценка качества}

\subsection{Переход от классификации к рекомендации}

После выбора финальной предиктивной модели следующий шаг состоит в переходе от обычной многоклассовой классификации к рекомендательной постановке. В классификационном режиме модель возвращает наиболее вероятный класс следующей культуры. Однако в прикладном сценарии такой формат не всегда является достаточным. Для специалиста полезнее видеть не один жёсткий ответ, а несколько наиболее правдоподобных кандидатов, которые можно дополнительно интерпретировать с учётом предметного контекста.

По этой причине в работе выход модели рассматривается в формате \textbf{Top-k рекомендации}. Для каждого поля формируется ранжированный список культур, отсортированных по вероятности, рассчитанной моделью. В наиболее простом виде эта логика может быть записана следующим образом:

\begin{center}\(
\text{модельные вероятности по классам} \rightarrow \text{сортировка} \rightarrow \text{Top-k shortlist}
\)\end{center}

Такая интерпретация позволяет использовать результат модели как основу для поддержки принятия решений. Вместо одного ответа пользователь получает короткий список наиболее вероятных вариантов, что лучше соответствует реальной практике анализа и выбора следующей культуры.

\subsection{Метрики рекомендательной постановки}

Для оценки качества в рекомендательном режиме в работе используются три основные метрики:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{Accuracy@1}
\item
  \texttt{Hit@3}
\item
  \texttt{Hit@5}
\end{itemize}

Показатель \texttt{Accuracy@1} совпадает с обычной top-1 accuracy и показывает, в какой доле случаев наиболее вероятная культура совпадает с фактической следующей культурой. Показатель \texttt{Hit@3} показывает долю наблюдений, в которых истинная культура попадает в первые три позиции ранжированного списка. Аналогично \texttt{Hit@5} показывает долю наблюдений, в которых правильный класс присутствует в первых пяти рекомендациях.

Содержательно эти метрики позволяют перейти от вопроса \emph{«насколько часто модель угадывает один правильный класс?»} к более прикладному вопросу \emph{«насколько часто правильная культура попадает в короткий список правдоподобных кандидатов?»}

Именно такая постановка является центральной для данной работы.

\subsection{Сравнение CatBoost и Markov-1 в рекомендательном режиме}

Для проверки того, насколько полезно использование более длинной истории и контекстных признаков, CatBoost сравнивается с Markov-1 baseline в той же рекомендательной постановке. Напомним, что Markov-1 использует только последнюю культуру в истории и оценивает переходы вида:

\begin{center}\(
P(\mathrm{target}\mid\mathrm{history}_3)
\)\end{center}

Итоговые значения для CatBoost и Markov-1 на validation и test приведены в таблице~\ref{tab:recommendation-metrics}.

\input{chapters/07_recommendation_metrics_table}

Полученные значения показывают, что даже если ограничиться одной рекомендацией, CatBoost правильно определяет следующую культуру примерно в 70\% случаев. Однако более важным является то, что при переходе к shortlist-постановке покрытие резко возрастает: в Top-3 правильная культура попадает примерно в 95\% случаев, а в Top-5 --- почти в 99\% случаев.

С прикладной точки зрения это означает, что модель особенно полезна именно как \textbf{shortlist-рекомендатель}. Даже в тех случаях, когда top-1 вариант не совпадает с фактической следующей культурой, правильный класс очень часто присутствует среди нескольких первых кандидатов. Тем самым рекомендательный режим оказывается более естественной формой использования системы, чем жёсткая одновариантная классификация.

Сравнение с CatBoost показывает устойчивое преимущество финальной модели по всем ключевым метрикам:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  по \texttt{Accuracy@1};
\item
  по \texttt{Hit@3};
\item
  по \texttt{Hit@5}.
\end{itemize}

Это означает, что использование трёхлетней истории и дополнительных признаков действительно добавляет полезную информацию по сравнению с моделью, опирающейся только на последнюю культуру. Иными словами, следующая культура определяется не только ближайшим предыдущим состоянием, но и более широким историческим и контекстным окружением.

\subsection{Поклассовый анализ качества}

Общих метрик недостаточно для полного понимания поведения модели, поэтому в работе дополнительно анализируется качество по отдельным целевым классам. Результаты показывают, что модель работает неравномерно: для части культур top-1 качество является высоким уже в базовой постановке, тогда как для других классов наиболее полезным оказывается именно переход к Top-k рекомендациям.

На test-выборке наиболее устойчивыми классами являются:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{forage\_hay}
\item
  \texttt{cotton}
\item
  \texttt{soybeans}
\item
  \texttt{wheat}
\item
  \texttt{corn}
\end{itemize}

Для них \texttt{recall@1} уже находится на сравнительно высоком уровне, а \texttt{recall@3} дополнительно возрастает и подтверждает устойчивость shortlist-подхода.

Наиболее сложными классами являются:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{fallow}
\item
  \texttt{sorghum}
\item
  \texttt{other\_cereals}
\item
  \texttt{legumes}
\end{itemize}

Именно эти классы особенно важны для анализа в рекомендательной постановке. Например, для \texttt{legumes} top-1 качество остаётся низким, однако уже в Top-3 правильный класс попадает существенно чаще. Это показывает, что в сложных случаях полезность системы заключается не столько в однозначном угадывании первой позиции, сколько в способности включить правдоподобную культуру в короткий список альтернатив.

Таким образом, поклассовый анализ подтверждает общий вывод главы: модель особенно сильна не как жёсткий одновариантный классификатор, а как система, формирующая содержательный shortlist вероятных вариантов.

\subsection{Интерпретация результатов}

С практической точки зрения результаты рекомендательной оценки позволяют сделать несколько важных выводов.

Во-первых, CatBoost baseline даёт достаточно сильный top-1 результат сам по себе. Это означает, что модель может использоваться как качественное предиктивное ядро.

Во-вторых, переход к Top-k постановке существенно повышает прикладную ценность результата. Если в ряде случаев один наиболее вероятный ответ может быть недостаточно надёжным, то короткий список из трёх или пяти кандидатов уже почти всегда содержит фактическую следующую культуру.

В-третьих, сравнение с Markov-1 показывает, что полученное качество нельзя объяснить только статистикой простых переходов между соседними культурами. Существенный прирост CatBoost подтверждает, что модель действительно извлекает дополнительную информацию из более длинной истории и контекстных признаков.

Наконец, поклассовый анализ показывает, что именно рекомендательная постановка позволяет частично компенсировать трудности на менее устойчивых и более сложных классах. Это особенно важно для дальнейших глав, где результат модели будет дополнительно анализироваться через confidence- и explainability-слои.

\subsection{Выводы по главе}

Переход к рекомендательной постановке является одним из ключевых шагов в работе. Он позволяет рассматривать выход модели не только как top-1 классификацию, но и как shortlist наиболее вероятных следующих культур.

Основные выводы главы состоят в следующем:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  финальная CatBoost-модель демонстрирует высокое качество в Top-k режиме;
\item
  shortlist из трёх и пяти кандидатов существенно повышает прикладную полезность системы;
\item
  CatBoost устойчиво превосходит Markov-1 baseline по всем ключевым рекомендательным метрикам;
\item
  наиболее заметная практическая ценность системы проявляется в сложных случаях, где top-1 ответ может быть недостаточен, но правильная культура остаётся в пределах shortlist.
\end{itemize}

Тем самым именно рекомендательная постановка задаёт основной прикладной формат всей дальнейшей работы. В следующих разделах модельный shortlist будет дополнен оценкой уверенности и explainability-контекстом, что позволит перейти от простого ранжирования кандидатов к более содержательной системе поддержки принятия решений.
