\section{Уверенность рекомендаций и калибровка}

\subsection{Роль слоя оценки уверенности в рекомендательной системе}

После перехода к рекомендательной постановке возникает вопрос не только о том, какие культуры попадают в короткий
список кандидатов, но и о том, насколько надёжно модель формирует этот список. В прикладном сценарии это особенно
важно: два наблюдения могут иметь одинаковый формат выхода в виде списка из \(k\) кандидатов, но существенно
различаться по степени уверенности модельного вывода. Поэтому в работе поверх рекомендательного слоя вводится
дополнительный слой оценки уверенности. Его задача состоит в том, чтобы разделять случаи на более устойчивые и более
спорные и тем самым делать использование рекомендаций более интерпретируемым.

Содержательно слой оценки уверенности использует уже рассчитанные вероятности CatBoost и переводит их в более
прикладной формат. В результате пользователь получает не
только короткий список кандидатов, но и дополнительную оценку того, к какому уровню надёжности относится конкретная
рекомендация. Такая логика особенно полезна в задачах поддержки принятия решений, где важно различать ситуации, в
которых модель действует на устойчивом статистическом основании, и ситуации, в которых результат следует
интерпретировать осторожнее.

В работе используются три группы уверенности:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{high\_confidence};
\item
  \texttt{medium\_confidence};
\item
  \texttt{low\_confidence}.
\end{itemize}

Пороговые правила формирования групп уверенности приведены в таблице~\ref{tab:confidence-thresholds}.

\input{chapters/08_confidence_thresholds_table}

Тем самым итоговый вывод системы можно описать не только как ранжированный список кандидатов, но и как сочетание
списка кандидатов с оценкой уверенности. Именно такое представление делает рекомендательный результат ближе к реальному
сценарию использования.

\subsection{Результаты по группам уверенности}

Для тестовой выборки слой оценки уверенности даёт следующие результаты в таблице ~\ref{tab:confidence-groups}.

\input{chapters/08_confidence_groups_table}

Как видно из таблицы, группы действительно различаются по качеству рекомендаций. В зоне \texttt{high\_confidence}
модель показывает наиболее устойчивый результат: точность первой рекомендации превышает 0.84, а правильная культура
попадает в первые три позиции почти в 98\% случаев. В группе \texttt{medium\_confidence} показатели снижаются, однако
остаются высокими для постановки с коротким списком кандидатов. В группе \texttt{low\_confidence} точность первой
рекомендации уже заметно ниже, но даже здесь значение
\texttt{Hit@3} остаётся достаточно высоким. Это означает, что в сложных случаях модель часто ошибается в первой позиции,
но всё ещё включает фактическую следующую культуру в число нескольких наиболее вероятных кандидатов.

С практической точки зрения это разделение имеет понятную интерпретацию. В случаях высокой уверенности результат можно
рассматривать как сравнительно устойчивую рекомендацию. В случаях средней уверенности пользователь, скорее, получает
короткий список кандидатов, внутри которого целесообразно сравнивать несколько вариантов. В случаях низкой уверенности
модельный вывод не следует скрывать, но его правильнее подавать как спорный случай, требующий более осторожной
интерпретации и, возможно, дополнительной экспертной проверки. Таким образом, слой оценки уверенности делает
рекомендательную систему более информативной, поскольку показывает не только направление рекомендации, но и характер её
надёжности.

\subsection{Интерпретация слоя оценки уверенности}

Полученные результаты показывают, что группы уверенности действительно отражают различия в качестве модельного вывода.
Это важный момент для общей логики работы. Если бы качество в группах
высокой, средней и низкой уверенности различалось слабо, сигнал уверенности не имел бы практического смысла.
Однако в рассматриваемой системе наблюдается явная стратификация по надёжности, что подтверждает полезность выделения
слоя оценки уверенности как самостоятельного уровня архитектуры.

Особенно важно, что даже в группе \texttt{low\_confidence} модель сохраняет полезность именно как рекомендательная
система. Низкая уверенность в данном случае не означает, что результат полностью бесполезен; она означает, что
интерпретации только первой рекомендации недостаточно и что корректнее рассматривать несколько альтернатив
одновременно. Это хорошо согласуется с общей постановкой работы: система ориентирована не на выдачу единственного
ответа, а на формирование короткого списка вероятных вариантов с дополнительным контекстом для их анализа.

\subsection{Калибровка вероятностей}

Наличие слоя оценки уверенности поднимает ещё один важный вопрос: насколько вероятности, выдаваемые моделью, действительно
согласуются с фактической частотой правильных ответов. Для этого в работе дополнительно рассматривается диагностический
анализ калибровки вероятностей. Он позволяет проверить отсутствие грубых признаков переуверенности или недоуверенности
модели на фиксированной подвыборке и рассматривать оценку уверенности как вспомогательный диагностический сигнал,
связанный с надёжностью рекомендации.

Для оценки калибровки использовались две стандартные величины:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{ECE} (Expected Calibration Error);
\item
  \texttt{Brier\ score}.
\end{itemize}

Оценка калибровки вероятностей выполнялась на подвыборке из 5000 объектов, сформированной отдельно для валидационной
и тестовой выборок. Данная подвыборка использовалась только для диагностического анализа вероятностных оценок модели:
расчёта ECE, Brier score, средней уверенности, точности первой рекомендации и построения калибровочной кривой. Основные
метрики качества рекомендательной системы, включая \texttt{Accuracy@1}, \texttt{Hit@3} и \texttt{Hit@5}, рассчитывались
на полных валидационной и тестовой выборках.

Использование подвыборки связано с практическими ограничениями вычислительного анализа: полные выборки содержат
миллионы наблюдений, тогда как для первичной диагностики согласованности модельных вероятностей с фактической точностью
достаточно диагностической подвыборки фиксированного размера. Поэтому результаты калибровочного анализа используются
как дополнительная диагностическая проверка отсутствия грубых признаков
переуверенности или недоуверенности модели. Сводные значения для валидационной и тестовой выборок приведены в
таблице~\ref{tab:calibration-metrics}.

\input{chapters/08_calibration_metrics_table}

Калибровочная кривая для подвыборки из 5000 объектов тестовой выборки приведена на рисунке~\ref{fig:reliability-diagram-test}. Диагональная
линия соответствует идеальной калибровке, а точки показывают соотношение средней уверенности модели и фактической
точности внутри интервалов вероятности.

\input{chapters/08_reliability_diagram_figure}

Низкие значения \texttt{ECE} указывают на отсутствие грубых расхождений между вероятностями модели и фактической
точностью на рассматриваемых подвыборках. Это не означает идеальную калибровку во всех областях вероятностного
пространства, но дополнительно показывает, что оценку уверенности можно использовать как вспомогательный
диагностический показатель, связанный с надёжностью рекомендации. Значения \texttt{Brier\ score} также поддерживают
интерпретацию этих результатов как дополнительной диагностической оценки вероятностных выходов модели.

\subsection{Место анализа уверенности в общей логике работы}

С архитектурной точки зрения слой оценки уверенности является естественным продолжением рекомендательного слоя. Сначала
модель формирует ранжированный список вероятных культур, затем анализ уверенности показывает, насколько устойчиво этот
короткий список кандидатов выглядит с точки зрения вероятностного вывода. В результате система получает ещё один
уровень анализа результата, не связанный напрямую с семантическим объяснением кандидатов, но важный для практического
использования.

Таким образом, слой оценки уверенности дополняет рекомендательный слой и показывает, насколько устойчиво сформирован
короткий список кандидатов. В отличие от последующего графового компонента, он не объясняет предметные причины выбора
культур, а характеризует вероятностную надёжность модельного вывода. Далее эти рекомендации рассматриваются уже с точки
зрения семантической интерпретации с использованием графа знаний.
