\section{Explainability через knowledge graph}

\subsection{Роль explainability-слоя в работе}

После построения предиктивного ядра, рекомендательного слоя и confidence-анализа возникает следующая задача: сделать результат системы более интерпретируемым. В рекомендательной постановке пользователь получает не один ответ, а shortlist вероятных следующих культур. Однако сам по себе ранжированный список вероятностей ещё не даёт содержательного объяснения, почему именно эти кандидаты оказались в верхней части списка и какие факторы поддерживают или ослабляют отдельные варианты. Поэтому в работе поверх модельного результата вводится отдельный explainability-слой на основе knowledge graph.

Важно подчеркнуть, что knowledge graph в данной работе не рассматривается как самостоятельная предиктивная модель и не заменяет CatBoost. Его задача значительно уже: он используется для \textbf{семантической интерпретации shortlist-кандидатов}, а не для построения нового основного ранжирования. Иными словами, предиктивное ядро отвечает на вопрос, какие культуры система считает наиболее вероятными, а explainability-слой помогает интерпретировать полученный shortlist и выделить содержательные support- и warning-сигналы для отдельных кандидатов.

Такой подход позволяет избежать смешения двух разных функций. Вероятностный вывод модели и его семантическая интерпретация в работе разведены по разным уровням. Благодаря этому graph-based слой не претендует на роль «источника истины», а выступает как дополнительный инструмент анализа, помогающий объяснить, насколько тот или иной кандидат согласован с наблюдаемым контекстом.

\subsection{Общая структура knowledge graph}

Knowledge graph в работе построен как компактное графовое представление сущностей, связанных с задачей рекомендации следующей культуры. По метаданным запуска граф содержит 2827 узлов и 18154 ребра, а также включает 5 интерпретационных правил и набор case studies, используемых для анализа типичных сценариев поведения системы.

В графе используются четыре типа сущностей:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  культуры;
\item
  группы культур;
\item
  регионы;
\item
  правила.
\end{itemize}

Такая структура позволяет представить не только сами классы целевых культур, но и их более общий контекст. Культуры связываются между собой переходными отношениями, дополнительно привязываются к укрупнённым группам, рассматриваются в региональном контексте и получают интерпретационные сигналы через набор правил. Тем самым knowledge graph выступает как слой предметно-ориентированного представления, который можно использовать для анализа shortlist-кандидатов.

В самом общем виде место графа в архитектуре можно представить следующим образом:

\begin{center}\(
\text{model shortlist} \rightarrow \text{graph/rule context} \rightarrow \text{candidate-level explanation}
\)\end{center}

Эта схема подчёркивает, что граф не порождает кандидатов сам по себе, а работает с уже полученным списком и дополняет его объяснительным контекстом.

\subsection{Типы связей в графе}

Структура графа опирается на несколько видов связей. В первую очередь это \textbf{переходы между культурами}, построенные по train-only статистике. Они отражают наблюдаемую частоту перехода от одной культуры к другой и позволяют использовать накопленные последовательности как источник support-сигнала для кандидатов. Кроме того, в граф включены связи принадлежности культуры к укрупнённой группе, а также связи, отражающие типичность культуры для региона. Наконец, отдельный тип связей используется для связывания интерпретационных правил с конкретными кандидатами.

Смысл каждого из этих типов связей различен. Переходные связи показывают, насколько кандидат согласуется с наблюдаемыми историческими закономерностями. Связи с группами культур позволяют анализировать более общий уровень сходства и насыщения. Региональные связи дают дополнительный сигнал о том, является ли культура типичной для рассматриваемого контекста. Связи с правилами фиксируют support- и warning-эффекты, которые используются в explainability-логике. В совокупности это позволяет не сводить анализ к одной числовой вероятности, а рассматривать кандидата в более богатом контексте.

\subsection{Rule layer}

Отдельный компонент explainability-слоя образует набор правил. В работе используются пять правил:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{repeat\_crop\_warning};
\item
  \texttt{same\_group\_saturation};
\item
  \texttt{legume\_break\_bonus};
\item
  \texttt{fallow\_break\_effect};
\item
  \texttt{region\_typicality}.
\end{itemize}

Каждое из них имеет интерпретационную, а не предписывающую функцию. Правила не являются полноценной экспертной агрономической системой и не должны трактоваться как универсальное основание для принятия решения. Их роль состоит в том, чтобы давать \textbf{support/warning clues} для анализа shortlist-кандидатов. Поэтому правила в данной работе понимаются не как формализация полной предметной истины, а как ограниченный и интерпретируемый набор семантических сигналов.

Содержательно правила можно разделить на два типа. Первый тип связан с предупреждениями: повтор одной и той же культуры или насыщение последовательности одной группой культур могут рассматриваться как warning-сигналы. Второй тип связан с поддерживающими сигналами: например, legume-based break logic, эффект \texttt{fallow} или региональная типичность культуры могут усиливать интерпретационную поддержку отдельного кандидата. Такое сочетание позволяет анализировать shortlist не только с точки зрения статистического ранжирования, но и с точки зрения более понятной semantic-логики.

\subsection{Candidate-level explainability output}

Explainability-слой в работе строится на уровне \textbf{отдельных кандидатов} из shortlist. Это принципиально важный момент. Граф не объясняет «внутренности» CatBoost напрямую и не интерпретирует веса модели в терминах причинности. Вместо этого для каждого кандидата из Top-k списка собирается набор дополнительных характеристик, описывающих его положение в графовом и rule-based контексте.

Для каждого кандидата формируются следующие элементы explainability-output:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  положение кандидата в ранжированном списке;
\item
  вероятность или score модели;
\item
  принадлежность к укрупнённой группе;
\item
  переходная поддержка;
\item
  региональный сигнал;
\item
  support- и warning-флаги;
\item
  итоговый \texttt{graph\_support\_score};
\item
  уровень графовой поддержки.
\end{itemize}

Тем самым выход explainability-слоя можно описать так:

\begin{center}\(
\text{candidate} \rightarrow \text{model score} + \text{graph/rule context} + \text{short explanation}
\)\end{center}

Такой формат удобен по двум причинам. Во-первых, он сохраняет связь с модельным результатом: каждый кандидат остаётся частью исходного shortlist. Во-вторых, он даёт более содержательный комментарий к каждой позиции в списке. Пользователь видит не только сам факт того, что культура попала в Top-k, но и дополнительный контекст, объясняющий, какие сигналы её поддерживают или ослабляют.

\subsection{Graph support score и его интерпретация}

Одним из центральных элементов explainability-слоя является \texttt{graph\_support\_score}. Этот показатель агрегирует несколько типов сигналов: переходную статистику, региональную типичность, поддержку правил и предупреждения. Тем самым он служит сводной характеристикой того, насколько конкретный кандидат согласован с графовым и rule-based контекстом.

При этом принципиально важно правильно интерпретировать этот score. Он:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  не является вероятностью;
\item
  не должен сравниваться с модельной вероятностью как величина того же типа;
\item
  не доказывает причинную полезность культуры;
\item
  не заменяет основной предиктивный ранг.
\end{itemize}

Его корректное понимание состоит в следующем: \texttt{graph\_support\_score} показывает, \textbf{насколько кандидат согласован с интерпретационным контекстом}, построенным на переходной статистике, региональном сигнале и наборе правил. Это делает score полезным именно как explainability-инструмент, а не как альтернативное ядро решения.

\subsection{Согласованность между моделью и explainability-слоем}

Для анализа поведения shortlist в работе вводится понятие согласованности между top-1 выбором модели и graph/rule evidence. Это позволяет рассматривать не только положение кандидатов в ранжировании, но и то, насколько первый кандидат модели поддержан explainability-слоем. По итогам case studies были получены случаи с \texttt{strong} и \texttt{weak} alignment; категория \texttt{medium} в данном запуске не появилась, поскольку выбранные кейсы были отнесены только к крайним типам согласованности.

Смысл этой интерпретации заключается не в делении на «правильные» и «неправильные» ответы графа. Например, \texttt{weak\ alignment} не означает, что модель ошиблась, а граф оказался прав. Он означает более узкую вещь: выбранный top-1 кандидат модели получает относительно слабую поддержку со стороны graph/rule context, тогда как некоторые альтернативы из shortlist могут выглядеть семантически более поддержанными. В прикладной постановке это особенно важно, поскольку показывает, в каких случаях shortlist следует рассматривать внимательнее, а не ограничиваться первой позицией.

Тем самым объяснимый слой выполняет ещё одну функцию: он помогает различать \textbf{простые согласованные случаи} и \textbf{сложные случаи с конкурирующими альтернативами}. Это усиливает всю рекомендательную постановку работы, поскольку показывает, что полезность shortlist заключается не только в наличии нескольких кандидатов, но и в возможности содержательно сравнивать их между собой.

\subsection{Место knowledge graph в общей логике работы}

В общей архитектуре системы knowledge graph располагается после recommendation и confidence layers. Сначала модель формирует shortlist наиболее вероятных культур. Затем confidence-слой показывает, насколько надёжно этот shortlist выглядит с точки зрения вероятностного вывода. После этого knowledge graph даёт candidate-level semantic interpretation. Такая последовательность важна концептуально: сначала формируется статистический результат, затем оценивается его надёжность, и только после этого добавляется объяснительный контекст.

Благодаря такому расположению knowledge graph не конфликтует с основной моделью, а дополняет её. Работа тем самым избегает двух крайностей. С одной стороны, результат не остаётся полностью «чёрным ящиком». С другой стороны, explainability-слой не превращается в псевдоэкспертную систему, которая пытается подменить собой модельное ранжирование. Такое архитектурное решение делает весь прототип более устойчивым и методически аккуратным.

\subsection{Выводы по главе}

В данной главе был рассмотрен explainability-слой системы, построенный на основе knowledge graph и набора интерпретационных правил. Показано, что его назначение состоит не в построении новой предиктивной модели, а в семантической интерпретации shortlist-кандидатов, сформированных CatBoost. Граф объединяет культуры, группы культур, регионы и правила, а на уровне отдельных кандидатов формирует support- и warning-сигналы, итоговый \texttt{graph\_support\_score} и краткий объяснительный контекст.

Такой подход позволяет дополнить вероятностное ранжирование модельного ядра более содержательной интерпретацией результата. Особенно полезным это оказывается в спорных случаях, где первая позиция shortlist не является единственным правдоподобным вариантом. В таких ситуациях graph-based explainability помогает увидеть, какие альтернативы получают более сильную семантическую поддержку и почему shortlist следует анализировать как набор конкурирующих кандидатов, а не только как top-1 прогноз. Тем самым knowledge graph усиливает работу как explainable recommendation prototype и подготавливает переход к следующей части --- анализу case studies и пространственной демонстрации.
