\section{Расширение графа знаний с использованием литературных источников}

\subsection{Роль дополнительного литературного слоя}

В предыдущей главе были рассмотрены отдельные примеры работы системы, показывающие, как связаны история поля,
вероятностный вывод CatBoost, уровень уверенности и графовый интерпретационный контекст. Эти примеры использовались
для анализа базовой версии графа знаний, построенной на статистике переходов, группах культур и региональном
контексте.

Далее проверяется, можно ли сделать пояснения более содержательными за счёт добавления внешних агрономических
источников. Для этого базовый граф знаний был расширен литературными правилами, задающими поддерживающие и
предупреждающие сигналы для отдельных переходов между культурами.

Для проверки этой идеи в работе добавлен отдельный воспроизводимый этап. Его задача состоит в расширении уже
построенного графа знаний дополнительными сигналами, основанными на внешних агрономических источниках,
согласованных с географией исходного датасета USDA NASS CSB/CDL. Эти правила не меняют предиктивное ядро системы,
не изменяют список кандидатов, модельные вероятности и ранжирование CatBoost, а добавляют только дополнительный
интерпретационный контекст для уже сформированных рекомендаций.

\subsection{Источники данных для этапа}

Расширение графа построено как отдельный воспроизводимый этап, который использует уже готовые результаты
интерпретационного анализа и добавляет к ним вручную сформированную таблицу литературных правил. Входными данными
этапа выступают два класса источников.

В качестве первого входа используются результаты базового графового слоя: рассмотренные примеры, локальные
пояснения по кандидатам, структура графа знаний, интерпретационные правила и статистика переходов между культурами.
Эти данные задают исходную версию графа и базовые значения графовой поддержки, с которыми затем сравнивается версия
с учётом литературных правил.

Вторым входом является компактная таблица литературных правил. Она содержит пары культур, направление сигнала, тип
интерпретации и краткое обоснование, полученное из внешних агрономических источников. В данной работе такие правила
используются как дополнительный интерпретационный слой, а не как механизм переобучения модели.

Результаты этапа представлены в виде расширенных пояснений по кандидатам, сводки по рассмотренным примерам и
сравнения базовой и расширенной версий графа. Дополнительно формируются визуализации графов с учётом литературных
правил для тех же четырёх примеров.

\subsection{Использованные внешние агрономические источники}

Основным источником для общих правил севооборота выступает стандарт USDA NRCS Conservation Crop Rotation. Он задаёт
логику разнообразия культур, ограничения повторов, использования бобовых как источника азота, минимизации повторного
\texttt{fallow} и учёта локального климата, почвенных условий и доступности влаги
\cite{nrcs2014conservation_crop_rotation}. Именно этот источник задаёт большую часть общих правил типа
предупреждения о повторе культуры, предупреждения о насыщении группы культур и поддерживающего сигнала для бобовых
культур.

Для американского контекста переходов между \texttt{corn} и \texttt{soybeans} использовано исследование
Kluger et al., в котором преимущества такой ротации оцениваются на данных по США
\cite{kluger2021rotation_corn_soy}. Эти сигналы используются как прямые поддерживающие правила
\texttt{corn} $\rightarrow$ \texttt{soybeans} и \texttt{soybeans} $\rightarrow$ \texttt{corn}. Для перехода
\texttt{corn} $\rightarrow$ \texttt{wheat} используется осторожный предупреждающий сигнал из материалов Oklahoma
State University Extension: остатки кукурузы могут повышать риск фузариоза колоса (Fusarium Head Blight) для
последующей пшеницы, но такой сигнал трактуется как предупреждающий, а не как запрет или универсальное
агрономическое предписание \cite{osu2017corn_residue_wheat_fhb}.

Дополнительно используется методическая оговорка из современной работы Kluger et al. о том, что эффекты
предшественников зависят от последовательности культур, погодных условий и регионального контекста
\cite{kluger2025precrop_effects}. В данном этапе эта публикация служит источником контекстной интерпретации, а не
прямым источником переходных правил.

\subsection{Способ интеграции литературных правил в граф}

Литературные сигналы не смешиваются с переходами, извлечёнными из данных, неявным образом. Для каждого
сработавшего литературного правила в графе добавляется отдельный узел интерпретации типа \texttt{support} или
\texttt{warning}, связанный с кандидатом из ранжированного списка. Тем самым в расширенном графе сохраняется
различие между двумя типами сигналов:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  сигналами, наблюдаемыми в данных проекта;
\item
  сигналами, пришедшими из внешних агрономических источников.
\end{itemize}

Часть правил задаётся на прямом уровне для конкретной пары культур, а часть --- на уровне
\texttt{group\_approx}, когда источник говорит о семействе или агрономической группе, а не об отдельном агрегированном
классе проекта. Для точных повторов культуры применяется более специфичное предупреждение о повторе. В этом случае
предупреждение о насыщении той же группы культур не добавляется повторно, чтобы не учитывать один и тот же фактор
дважды. Для неполных повторов внутри одной группы такое предупреждение сохраняется.

Для класса \texttt{forage\_hay} предупреждение о повторе задано как слабое, поскольку агрегированный класс может
включать многолетние или кормовые звенья, роль которых отличается от повторного выращивания однолетних пропашных
культур.

На уровне отдельных кандидатов это приводит к пересчёту \texttt{graph\_support\_score}. Новый показатель
по-прежнему не трактуется как вероятность и не заменяет модельный ранг; он лишь суммирует более широкий набор
сигналов поддержки и предупреждения. Тем самым литературные правила изменяют интерпретационную поддержку отдельных
кандидатов, не изменяя модельные вероятности и ранжирование CatBoost.

\subsection{Результаты на тех же примерах}

Литературное расширение было применено к тем же четырём примерам, что и в базовом интерпретационном анализе:
\texttt{case\_high\_confidence}, \texttt{case\_medium\_confidence}, \texttt{case\_low\_confidence} и
\texttt{case\_difficult\_class}. Это позволяет сравнивать один и тот же набор ситуаций до и после добавления
литературного слоя.

На выбранных четырёх примерах литературные правила не изменили итоговую категорию согласованности, но изменили
интерпретационную поддержку отдельных кандидатов. В \texttt{case\_high\_confidence} сохранился статус
\texttt{strong}, а для трёх остальных примеров сохранился статус \texttt{weak}. При этом внутри отдельных
ранжированных списков изменились значения графовой поддержки и набор сработавших интерпретационных правил.

Сводное сравнение по тем же примерам приведено в таблице~\ref{tab:literature-effect}. Она показывает, что
литературные правила влияют прежде всего на интерпретационную поддержку отдельных кандидатов, а не на итоговую
категорию согласованности.

\input{chapters/11_literature_effect_table}

В данном разделе рассматриваются не метрики предиктивного качества модели, а изменения интерпретационных показателей
графа для уже выбранных примеров. После фильтрации было зафиксировано 9 срабатываний литературных правил; при этом для 3 строк с
точным повтором культуры предупреждение о насыщении той же группы было пропущено, поскольку более специфичный сигнал
повтора уже был учтён. На уровне рассмотренных примеров это особенно заметно для \texttt{forage\_hay}, где повтор
интерпретируется как слабое предупреждение, и для \texttt{corn}, где повтор культуры ослабляет поддержку первой
рекомендации, тогда как переход к \texttt{soybeans} получает дополнительную поддержку.

Если рассмотреть усреднённую динамику по всем кандидатам, средняя разница между расширенным и базовым значениями
графовой поддержки оказывается небольшой, но положительной и составляет примерно 0.008. Для первых рекомендаций
модели средняя дельта отрицательна и составляет около $-0.020$, тогда как для остальных кандидатов она положительна
и составляет около 0.023. На уровне отдельных кандидатов изменения оказались разнонаправленными: часть кандидатов
получила дополнительную поддержку, часть --- предупреждающие сигналы, а часть практически не изменилась.

\subsection{Интерпретация результатов и ограничения}

Полученный результат важен прежде всего с точки зрения интерпретации. Литературный слой делает объяснения на уровне
отдельных кандидатов более содержательными, позволяет явно фиксировать предупреждающие сигналы для повторных или
нежелательных переходов и усиливает некоторые агрономически правдоподобные альтернативы в ранжированном списке.
Это особенно полезно в спорных случаях, где пользователю важно видеть не один ответ, а набор конкурирующих
интерпретируемых альтернатив.

Ограничения этапа также следует обозначить явно. Во-первых, сам набор литературных правил формируется вручную и
остаётся относительно компактным. Во-вторых, часть правил построена на уровне \texttt{group\_approx}, поскольку
агрегированные классы проекта не всегда имеют прямое соответствие одной конкретной культуре из источника.
В-третьих, для класса \texttt{cotton} в литературном слое используются только общие предупреждения, связанные с
повтором культуры и недостаточным разнообразием. Наконец, анализ выполнялся на тех же четырёх примерах, а не на
полном тестовом наборе, поэтому он характеризует прежде всего качество интерпретации.

Таким образом, литературное расширение корректнее рассматривать как дополнительный интерпретационный слой,
повышающий содержательность пояснений, но не меняющий основную модель и способ формирования рекомендаций. CatBoost
формирует ранжированный список кандидатов, слой оценки уверенности характеризует надёжность результата, а граф
знаний добавляет предметный контекст для интерпретации отдельных вариантов. Внешние агрономические источники в этом
контуре используются не как агрономический оптимизатор, а как дополнительная внешняя агрономическая аргументация
для уже построенных разборов кейсов.
