\section{Пространственная демонстрация результатов}

\subsection{Назначение пространственной демонстрации}

Следующим шагом после анализа отдельных примеров становится пространственная демонстрация результатов. Ее задача состоит
в том, чтобы связать рекомендации с конкретными полями и показать, как итоговый результат может быть представлен в
пользовательском интерфейсе. Пространственный слой не создает новой модели и не влияет на метрики качества. Он
выполняет демонстрационную и аналитическую функцию: переносит результаты рекомендательного и интерпретационного слоев на
карту полей.

В проекте были сформированы несколько пространственных артефактов, в том числе:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{spatial\_explainable\_demo\_map.html};
\item
  \texttt{spatial\_bbox\_overview\_map.html};
\item
  \texttt{spatial\_bbox\_demo\_map.html};
\item
  \texttt{spatial\_layer\_comparison\_summary.csv};
\item
  \texttt{spatial\_bbox\_selection\_summary.csv}.
\end{itemize}

Эти артефакты используются для того, чтобы показать, как пользователь может перейти от общего пространственного
контекста к анализу конкретного поля. В итоговом варианте карта связывает три типа информации:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  геометрическое или пространственное представление поля;
\item
  результат рекомендательного слоя для этого поля;
\item
  интерпретационный контекст для выбранного случая.
\end{itemize}

Иными словами, пространственная демонстрация переводит результат из формата таблиц и локальных графов в более
прикладной сценарий визуального анализа.

\subsection{Полный пространственный контекст и демонстрационная подвыборка}

На одном из этапов пространственного анализа было важно понять, не выглядит ли демонстрационная карта искусственно
разреженной из-за того, что для показа отбирается только небольшой набор примеров. Для этого был выполнен отдельный
анализ пространственных слоев. Он показал, что полный региональный слой содержит 19\,919 полей, а после фильтрации до
рабочего пространства из 9 целевых классов сохраняется 16\,663 поля, то есть около 83.7\% полного слоя. При этом сама
демонстрационная подвыборка включает лишь 20 полей.

Этот результат важен для интерпретации пространственной демонстрации. Он показывает, что визуальная разреженность
демонстрационных примеров связана не с тем, что фильтрация классов разрушила пространственную структуру региона, а с
тем, что на карте выделяется очень маленькая вручную сформированная подвыборка для интерпретационного анализа. В
финальной логике демонстрации это привело к двухслойной подаче:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  фоновый слой показывает полный отфильтрованный пространственный контекст;
\item
  поверх него выделяются демонстрационные примеры, используемые для подробного анализа.
\end{itemize}

Такое решение делает карту более содержательной: пользователь видит, что рассматриваемые поля принадлежат плотному
сельскохозяйственному региону, а выбранные примеры являются не случайными точками, а подмножеством общего
пространственного контекста.

\subsection{Выбор локальной области}

Для повышения читаемости и удобства демонстрации в работу был добавлен отдельный этап локального пространственного
отбора через bounding box. Его задача состоит в том, чтобы ограничить карту компактной областью, внутри которой можно
удобно анализировать поля и связанные с ними рекомендации. Такой подход полезен не только для презентации, но и для
самой логики пространственной демонстрации: пользователь работает не со всем регионом сразу, а с локальным фрагментом,
где поля визуально сгруппированы и доступны для детального просмотра.

По данным \texttt{spatial\_bbox\_selection\_summary.csv}, внутри выбранного пространственного контекста содержится
157 полей, из которых с тестовыми строками сопоставлено 23 поля; итоговый интерактивный демонстрационный набор также
содержит 23 поля. Это означает, что выбор локальной области позволяет перейти от общего пространственного контекста к
более компактному и управляемому подмножеству, не теряя при этом связки между полем, рекомендацией и
интерпретационным контекстом.

С архитектурной точки зрения такой отбор не меняет саму систему рекомендаций. Он лишь добавляет механизм
пространственной фильтрации, который делает демонстрацию более наглядной и ближе к реальному пользовательскому
сценарию.

\subsection{Место пространственной демонстрации в общей работе}

Пространственная демонстрация завершает прикладную часть исследования. Если предыдущие главы были сосредоточены на
данных, модели, рекомендательной логике, уверенности и интерпретации, то пространственный раздел показывает, как эти
результаты могут быть представлены в интерфейсе, ориентированном на работу с конкретными полями. Это особенно важно для
дипломной работы, поскольку позволяет продемонстрировать не только качество модели как таковой, но и форму ее
практического использования.

При этом пространственная демонстрация не изменяет основной научный вывод работы. Финальным предиктивным ядром остается
основная модель CatBoost, а карта и локальный пространственный отбор выступают как интерфейсно-аналитические
надстройки. Их роль заключается в том, чтобы сделать результаты рекомендательного и интерпретационного слоев более
наглядными и пригодными для визуального анализа.

После анализа отдельных рекомендаций и литературного расширения графа знаний пространственная демонстрация показывает,
как результаты системы могут быть представлены в прикладном контексте на уровне полей.
